**約克鎮號航空母艦**（，**[舷號CV](../Page/美國海軍艦體編號.md "wikilink")-5**）是一艘隸屬於[美國海軍的](../Page/美國海軍.md "wikilink")[航空母艦](../Page/航空母艦.md "wikilink")，為[約克鎮級航空母艦的首艦](../Page/約克鎮級航空母艦.md "wikilink")。她是美軍第三艘以[約克鎮為名的軍艦](../Page/約克鎮.md "wikilink")，紀念[美國獨立戰爭中的](../Page/美國獨立戰爭.md "wikilink")[約克鎮圍城戰役](../Page/約克鎮圍城戰役.md "wikilink")。

約克鎮號在1934年開始建造，在1936年下水，於1937年服役。及後約克鎮號參與了海軍最後兩次的[艦隊解難演習](../Page/艦隊解難演習.md "wikilink")（Fleet
Problems），並在1940年編入駐太平洋的[戰鬥部隊](../Page/戰鬥部隊.md "wikilink")（Battle
Force）。[第二次世界大戰爆發後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，美國在歐洲進行[中立巡航](../Page/中立巡航.md "wikilink")，而約克鎮號也在1941年4月調返[大西洋艦隊](../Page/美國大西洋艦隊.md "wikilink")，防備[納粹德國海軍進入西半球攻擊商船](../Page/納粹德國海軍.md "wikilink")。同年12月[日本](../Page/日本.md "wikilink")[偷襲珍珠港後](../Page/偷襲珍珠港.md "wikilink")，約克鎮號旋即調到[美國太平洋艦隊](../Page/美國太平洋艦隊.md "wikilink")，並參與美國在[太平洋戰爭早期的多場行動](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")，包括掩護[陸戰隊增援](../Page/美國海軍陸戰隊.md "wikilink")[美屬薩摩亞及](../Page/美屬薩摩亞.md "wikilink")[馬紹爾及吉爾伯特群島突襲](../Page/馬紹爾及吉爾伯特群島突襲.md "wikilink")。

1942年5月，約克鎮號在[珊瑚海海戰受到重創](../Page/珊瑚海海戰.md "wikilink")，但在短促維修後趕及參與6月初的[中途島海戰](../Page/中途島海戰.md "wikilink")，並與[企業號聯手擊潰日本的航母部隊](../Page/企業號航空母艦_\(CV-6\).md "wikilink")，扭轉戰爭局勢。不過日軍在海戰再次重創約克鎮號，更迫使美軍放棄拯救，使約克鎮號最終在海上翻沉。海戰結束後四個月，美國海軍將約克鎮號除籍，並把正在建造、舷號[CV-10的](../Page/CV-10.md "wikilink")[艾塞克斯級航空母艦更名為約克鎮](../Page/艾塞克斯級航空母艦.md "wikilink")，以紀念其戰績。

## 建造及艦隊解難演習

[Grumman_F2Fs_on_USS_Yorktown_1939.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Grumman_F2Fs_on_USS_Yorktown_1939.jpg "fig:Grumman_F2Fs_on_USS_Yorktown_1939.jpg")；[F4F戰鬥機要到](../Page/F4F戰鬥機.md "wikilink")1941年才開始取代舊式飛機。相中同時可見約克鎮號的艦橋、高聳的三腳桅杆以及塗上Y字、以與企業號識別的煙囪。\]\]

約克鎮號在1934年5月21日於[紐波特紐斯造船廠開始建造](../Page/紐波特紐斯造船廠.md "wikilink")。其時美國經濟尚未從[經濟大蕭條中回復](../Page/經濟大蕭條.md "wikilink")，而[美國國會又緊縮海軍經費](../Page/美國國會.md "wikilink")，使約克鎮號的建造進度緩慢。1936年4月4日，約克鎮號下水，由當時的[第一夫人](../Page/第一夫人.md "wikilink")[埃莉諾·羅斯福](../Page/埃莉諾·羅斯福.md "wikilink")[擲瓶](../Page/擲瓶.md "wikilink")，但艦隻設施尚未建造完畢。1937年9月30日，約克鎮號終於在海軍正式服役，旋即與駐艦的新航空團在近海訓練。\[1\]

1938年1月9日，約克鎮號前往[加勒比海試航](../Page/加勒比海.md "wikilink")，並途經[美屬維京群島](../Page/美屬維京群島.md "wikilink")、[海地](../Page/海地.md "wikilink")、[關塔那摩灣及](../Page/關塔那摩灣.md "wikilink")[巴拿馬運河地區](../Page/巴拿馬運河.md "wikilink")。3月6日約克鎮號返抵[漢普頓錨地](../Page/漢普頓錨地.md "wikilink")，並進入[諾福克海軍船廠維修](../Page/諾福克海軍船廠.md "wikilink")。維修後約克鎮號留在近海訓練，並與稍後服役的姊妹艦[企業號組成第二航母團](../Page/企業號航空母艦_\(CV-6\).md "wikilink")（Carrier
Division 2）。\[2\]

1939年1月初，約克鎮號與企業號南下加勒比海，與前來的太平洋艦隊軍艦會合，預備參與[第20號艦隊解難演習](../Page/第20號艦隊解難演習.md "wikilink")。演習前夕約克鎮號等與駐太平洋的[列星頓號及](../Page/列星頓號航空母艦_\(CV-2\).md "wikilink")[遊騎兵號集結](../Page/遊騎兵號航空母艦_\(CV-4\).md "wikilink")，在[金恩](../Page/恩斯特·金恩.md "wikilink")[中將指揮下作聯合飛行特訓](../Page/中將.md "wikilink")。這是美國當時有史以來最大規模的航母集結，海軍要到1943年10月才有能力編組更大規模航母艦隊。不過，由於約克鎮號及企業號的航空團欠缺訓練，故此只獲准在天氣良好及日間派出飛機執勤，避免意外發生。\[3\]

2月20日，解難演習正式舉行。演習分為三部分，首部分是戰略演習，海軍將艦隊分為黑方及白方：黑方扮演島嶼防守國家，負責守衛[波多黎各](../Page/波多黎各.md "wikilink")；而白方則扮演進攻國家，由[亞速爾群島前往登陸波多黎各](../Page/亞速爾群島.md "wikilink")。\[4\]約克鎮號、列星頓號及企業號被編入白方，而遊騎兵號則編入黑方。在金恩的指揮下，21日約克鎮號等搜索遊騎兵號不果，僅「擊沉」黑方數艘前來攔截登陸部隊的巡洋艦。23日金恩派約克鎮號專責艦隊防空，而將攻擊任務轉交另外兩艘航母。這使約克鎮號錯過了演習後段的大部分空戰。首階段演習以雙方接近平手告終。\[5\]第二階段演習為戰艦之間的[艦隊決戰](../Page/艦隊決戰.md "wikilink")，約克鎮號等僅從旁輔助，派魚雷及俯衝轟炸機攻擊對方水面軍艦。\[6\]第三階段則是登陸演習，艦隊與陸戰隊聯合登陸波多黎各[庫萊布拉島](../Page/庫萊布拉島.md "wikilink")（Culebra）。\[7\]

解難演習在27日結束後，約克鎮號繼續在加勒比海與艦隊演習，然後回到漢普頓錨地。起初海軍打算在4月29日將所有艦隊集結到[紐約](../Page/紐約.md "wikilink")，為[世界博覽會揭幕](../Page/世界博覽會.md "wikilink")，既向國內宣傳海軍之重要，亦讓艦隊水兵可稍作休假。不過[美國總統](../Page/美國總統.md "wikilink")[小羅斯福為免太平洋軍力過低](../Page/小羅斯福.md "wikilink")，在4月15日下令駐太平洋的[戰鬥部隊](../Page/戰鬥部隊.md "wikilink")（Battle
Force）返回駐地。\[8\]與此同時，約克鎮號與企業號一同調往太平洋，與遊騎兵號交換崗位。20日約克鎮號離開諾福克，在一星期後橫越運河，正式加入戰鬥部隊，並將母港轉移至[聖地牙哥](../Page/聖地牙哥_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")。\[9\]

轉到太平洋後，約克鎮號繼續日常訓練。1940年4月1日，海軍在太平洋舉行[第21號艦隊解難演習](../Page/第21號艦隊解難演習.md "wikilink")。由於[第二次世界大戰已經爆發](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，駐大西洋的軍艦須進行[中立巡航](../Page/中立巡航.md "wikilink")，故無暇參與。是次演習分為八部分，包括動員、追截偷襲部隊、特殊戰術性演習、補給及重組、佔據遠距基地演習、休整及演習後檢討。4月3日追擊演習在美國西岸舉行，約克鎮號被編入扮演[日本的黑方艦隊](../Page/日本.md "wikilink")，模擬從「[馬紹爾群島](../Page/馬紹爾群島.md "wikilink")」（[三藩市](../Page/三藩市.md "wikilink")）前往公海，與攻擊[珍珠港後的日本偷襲部隊會合](../Page/珍珠港.md "wikilink")，以安全撤返西太平洋；而扮演白方的美國艦隊則從「美國本土」（中美洲海域）前往攔截，阻止兩支日本艦隊會合並撤走。\[10\]黑方指揮原寄望惡劣天氣可掩護部隊與攻擊珍珠港的艦隊會合，但東太平洋的天氣卻不似預期。這使約克鎮號在4日被列星頓號及薩拉托加號的機隊輕易發現而遭受「重創」。\[11\]4日至5日清晨雙方斷續進行夜戰，約克鎮號在破曉前派出機隊前往攻擊白方艦隊，但只有少量飛機成功搜索目標。5日演習以白方成功阻截黑方會合告終。\[12\]至於在19日舉行的佔據遠距基地演習，約克鎮號編入扮演美國的深紅部隊，守備扮演日本、實力較強的紫色部隊佔領夏威夷。\[13\]21日約克鎮號的特遣艦隊被列星頓號發現，並遭列星頓號「擊沉」；但在「沉沒」前約克鎮號成功派出反擊機隊，不但「擊傷」列星頓號，更「摧毀」列星頓號飛行甲板以及其大部分機隊，使列星頓號同時在演習失去作戰能力。\[14\]不過由於雙方艦隊均不諧夜戰，演習最終並沒有明確勝負。\[15\]

演習結束後，小羅斯福下令戰鬥及[偵察部隊](../Page/偵察部隊.md "wikilink")（Scouting
Force）將母港由聖地牙哥前移至珍珠港，以威懾加緊侵華的日本。\[16\]此後約克鎮號與其他航母輪調，在中太平洋及美國西岸之間巡航。1940年7月約克鎮號裝上了[CXAM雷達](../Page/CXAM雷達.md "wikilink")，為海軍首批安裝艦載雷達的軍艦之一。\[17\]

## 中立巡航

1941年初，[英國的海上運輸線飽受](../Page/英國.md "wikilink")[納粹德國的潛艇攻擊](../Page/納粹德國.md "wikilink")。為此[美國海軍軍令部長](../Page/美國海軍軍令部長.md "wikilink")[史塔克與小羅斯福制定了](../Page/哈洛德·史塔克.md "wikilink")「歐洲優先」策略，將新近重設的[太平洋艦隊軍艦調到大西洋](../Page/美國太平洋艦隊.md "wikilink")，以協助英國。4月20日約克鎮號離開珍珠港，在5月12日抵達美國向英國租借的[百慕達軍港](../Page/百慕達.md "wikilink")，並編入Arthur
B.
Cook少將指揮的[第三航母團](../Page/第三航母團.md "wikilink")，與遊騎兵號及[胡蜂號同行](../Page/胡蜂號航空母艦_\(CV-7\).md "wikilink")，在西經30度以西的中大西洋海域作「中立巡航」，防避德國海軍水面軍艦進入西半球（月底德國派出[俾斯麥號戰艦及](../Page/俾斯麥號戰艦.md "wikilink")[尤金親王號重巡洋艦突破大西洋](../Page/尤金親王號重巡洋艦.md "wikilink")）。\[18\]9月1日海軍開始為跨大西洋商船護航，並曾與德國[U艇交火](../Page/U艇.md "wikilink")，互有艦隻損失。\[19\]在5月到12月之間，約克鎮號一共在大西洋進行四次巡航。\[20\]

## 珍珠港事件後與馬紹爾及吉爾伯特空襲

[USS_Yorktown_(CV-5)_embarking_aircraft_at_Naval_Air_Station_North_Island,_in_June_1940_(80-G-651042).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:USS_Yorktown_\(CV-5\)_embarking_aircraft_at_Naval_Air_Station_North_Island,_in_June_1940_\(80-G-651042\).jpg "fig:USS_Yorktown_(CV-5)_embarking_aircraft_at_Naval_Air_Station_North_Island,_in_June_1940_(80-G-651042).jpg")

12月7日，[日本海軍](../Page/日本海軍.md "wikilink")[偷襲珍珠港](../Page/偷襲珍珠港.md "wikilink")，美國在次日正式向日本宣戰。由於太平洋艦隊遭到重創，海軍決定將部分大西洋軍艦調返太平洋。約克鎮號在換上24挺單裝[奧利岡20毫米防空機砲後](../Page/奧利岡20毫米防空機砲.md "wikilink")，於16日離開諾福克，在30日抵達聖地牙哥，並擔任[弗萊徹少將的第](../Page/法蘭克·傑克·弗萊徹.md "wikilink")17特遣艦隊旗艦。\[21\]

1942年1月6日，約克鎮號離開聖地牙哥，掩護陸戰隊增援[美屬薩摩亞](../Page/美屬薩摩亞.md "wikilink")[帕果帕果](../Page/帕果帕果.md "wikilink")；而在行駛途中，日軍潛艇在11日炮擊了當地，使增援看似更為必要。\[22\]23日約克鎮號及運輸艦平安抵達目的地，但同日日軍開始登陸[拉包爾](../Page/拉包爾.md "wikilink")，並迅速控制了[俾斯麥群島](../Page/俾斯麥群島.md "wikilink")。\[23\]

為擺脫被動，[太平洋艦隊總司令](../Page/太平洋艦隊總司令.md "wikilink")[尼米茲決定派航母空襲](../Page/尼米茲.md "wikilink")[馬紹爾群島及吉爾伯特群島](../Page/馬紹爾及吉爾伯特群島突襲.md "wikilink")，以提昇艦隊士氣。25日約克鎮號與[海爾賽指揮的企業號編隊一同離開薩摩亞](../Page/小威廉·海爾賽.md "wikilink")，前往中太平洋。31日兩艦分道揚鑣，約克鎮號前往空襲[賈盧伊特](../Page/賈盧伊特環礁.md "wikilink")、[馬金](../Page/馬金環礁.md "wikilink")（Makin
Atoll）和[米利三個馬紹爾南部環礁](../Page/米利環礁.md "wikilink")，而企業號則空襲北部的[沃特傑](../Page/沃特傑環礁.md "wikilink")、[艾盧克](../Page/艾盧克環礁.md "wikilink")、[瓜加林及](../Page/瓜加林.md "wikilink")[馬洛埃拉普環礁](../Page/馬洛埃拉普環礁.md "wikilink")。由於惡劣天氣之故，約克鎮號在2月1日的空襲成效甚淺，只輕傷了數艘小型船艦；而企業號雖取得較多成果，但攻擊本身仍然不盡人意。\[24\]2月7日約克鎮號返抵珍珠港補給，而企業號則在8日入港。\[25\]

2月17日，約克鎮號前往[珊瑚海](../Page/珊瑚海.md "wikilink")，會合較早出發、由[布朗](../Page/威爾遜·布朗.md "wikilink")（Wilson
Brown）中將指揮的列星頓號編隊，預備空襲[拉包爾](../Page/拉包爾.md "wikilink")。兩艦在3月6日於[新赫布里底群島外海會合](../Page/新赫布里底群島.md "wikilink")，然後向西進發；但兩日後美軍接獲日本登陸[萊城及](../Page/萊城.md "wikilink")[薩拉馬瓦](../Page/薩拉馬瓦.md "wikilink")（Salamaua），並迅速擊潰薄弱的[澳洲守軍](../Page/澳洲.md "wikilink")。\[26\]布朗與列星頓號艦長[薛曼](../Page/費德烈·薛曼.md "wikilink")（Frederick
C.
Sherman）商討後，決定將攻擊目標更改為萊城及薩拉馬瓦，以打擊立足未穩的日軍。10日兩艦派出104架飛機飛越[歐文·斯坦利山脈](../Page/歐文·斯坦利山脈.md "wikilink")（Owen
Stanley
Mountains），然後攻擊兩港口的水面艦隻。雖然日軍對空襲毫無防備，但港內船隻卻多半沒有下錨，並迅速開動迴避攻擊。這使兩艦的空襲效果大打折扣：次日[美國陸軍航空隊的](../Page/美國陸軍航空隊.md "wikilink")[B-17轟炸機飛越萊城時](../Page/B-17轟炸機.md "wikilink")，發現港口內幾乎沒有船隻受損；而戰後調查發現約克鎮號等僅擊沉了一艘掃雷艦、一艘運輸艦以及金剛丸號輔助巡洋艦。\[27\]

空襲後約克鎮號及列星頓號撤出珊瑚海，並在16日於新赫布里底群島外海分開。列星頓號航向東北，返回珍珠港補給；而約克鎮號則往東方的[湯加](../Page/湯加.md "wikilink")，並在20日在[湯加塔布島下錨休整](../Page/湯加塔布島.md "wikilink")。\[28\]

## 珊瑚海海戰

[G13065_USS_Yorktown_Pearl_Harbor_May_1942.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:G13065_USS_Yorktown_Pearl_Harbor_May_1942.jpg "fig:G13065_USS_Yorktown_Pearl_Harbor_May_1942.jpg")

約克鎮號進入湯加當日，尼米茲根據連日情報，判斷日本即將在5月3日登陸[莫爾茲比港](../Page/莫爾茲比港.md "wikilink")，直接威脅澳洲。\[29\]此時海軍只有約克鎮號及列星頓號可前往珊瑚海支援：企業號及[大黃蜂號剛完成](../Page/大黃蜂號航空母艦_\(CV-8\).md "wikilink")[空襲東京](../Page/空襲東京.md "wikilink")，難以趕到南太平洋；而薩拉托加號仍在美國西岸維修。4月27日，約克鎮號離開湯加，返回珊瑚海巡航，並在5月1日與[費區](../Page/歐伯瑞·費區.md "wikilink")（Aubrey
Fitch）少將的列星頓號分隊會合。\[30\]

5月3日，[麥克阿瑟向正在珊瑚海東南面的弗萊徹通電](../Page/麥克阿瑟.md "wikilink")，指日軍已經登陸圖拉吉。此時美軍仍未掌握進攻莫爾茲比港的部隊動向，弗萊徹決定先派航母空襲圖拉吉的登陸艦隊；但由於費區預計列星頓號要到4日才完成補油，弗萊徹只好派約克鎮號北上，在厚雲雨帶掩護下進行空襲。\[31\]5日早上6時至下午2時之間，約克鎮號一共派出三波飛機，攻擊圖拉吉的登陸軍艦，但成效不大。不過此舉卻使[井上成美注意到美國航母已經在附近海域](../Page/井上成美.md "wikilink")，而延遲進攻莫爾茲比。\[32\]

接著美日雙方繼續搜索對方航母。6日澳洲海軍少將[約翰·喀瑞斯](../Page/約翰·喀瑞斯.md "wikilink")（John G.
Crace）的巡洋艦隊成功抵禦日軍航母攻擊，使井上進一步推遲進攻莫爾茲比。7日早上美國及日本指揮都先後被情報誤導，以為已經發現方航母主力。弗萊徹率先在9時30分前後，派列星頓號及約克鎮號共93架飛機前往攻擊敵艦，但到10時30分才發現情報出錯。\[33\]然而列星頓號的機隊在11時左右仍發現了[祥鳳號航空母艦](../Page/祥鳳號航空母艦.md "wikilink")，並率先將其重創；15分鐘後約克鎮號的機隊加入戰團，並使祥鳳號在35分沉沒。\[34\]而日軍則因錯誤情報，最後僅擊沉了[尼奧紹號艦隊油船以及](../Page/尼奧紹號艦隊油料補給艦_\(AO-23\).md "wikilink")[西姆斯號驅逐艦](../Page/西姆斯號驅逐艦_\(DD-409\).md "wikilink")。\[35\]

8日清晨，雙方同時派出偵察機搜索，並幾乎在相同時間發現對方。弗萊徹在9時15分先派出約克鎮號的機隊，然後在25分才派出列星頓號飛機。雖然日本航母較美國更早派出飛機攻擊，但雙方的飛機幾乎同時間抵達對方上空。11時約克鎮號的魚雷轟炸機發現[翔鶴號航空母艦](../Page/翔鶴號航空母艦.md "wikilink")，但攻擊全部無效；緊接而來的俯衝轟炸機則有兩枚投彈命中。至於列星頓號的機隊則因航向錯誤，大部分均沒有找到目標，只有一隊俯衝轟炸機再次找到翔鶴號，並有一枚投彈命中。\[36\]

當約克鎮號的首輪機隊抵達日軍航母前夕，10時55分列星頓號的雷達發現日軍攻擊機隊。雖然費區早已預料日軍機隊將在11時左右前來攻擊，但當時兩艦在空中的[F4F戰鬥機卻剛好缺油而要降落](../Page/F4F戰鬥機.md "wikilink")，使空中防衛銳減。11時20分列星頓號先被魚雷擊中，而約克鎮號則在5分鐘後被一枚炸彈擊中。炸彈穿過接近艦橋的飛行甲板，在第四層甲板爆炸，造成多人死傷。約克鎮號雖仍可繼續飛行作業，而大火很快便被損管人員撲滅，但三座鍋爐卻因攻擊受損而無法運作，使艦速因此下降至25節。\[37\]至於另外數枚在艦體旁邊爆炸的炸彈，其衝擊波一度將約克鎮號艦艉扯離水面，同行驅逐艦的水兵甚至可看見其四軸螺旋槳在半空打轉；而艦身也有數處被爆炸扯破，導致約克鎮號不停漏油。\[38\]

空襲過後，列星頓號因內部油汽被點燃而引發連串爆炸。在美軍搶救期間，約克鎮號收回了部分列星頓號的機隊。列星頓號最終在晚上被美軍放棄並擊沉，而約克鎮號等則撤出珊瑚海。\[39\]11日弗萊徹命[金凱德少將帶部分巡洋艦及驅逐艦到](../Page/托馬斯·金凱德.md "wikilink")[努美阿](../Page/努美阿.md "wikilink")，而約克鎮號等則前往湯加塔布休整。\[40\]

## 中途島海戰與沉沒

[USS_Yorktown_(CV-5)_is_hit_by_a_torpedo_on_4_June_1942.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:USS_Yorktown_\(CV-5\)_is_hit_by_a_torpedo_on_4_June_1942.jpg "fig:USS_Yorktown_(CV-5)_is_hit_by_a_torpedo_on_4_June_1942.jpg")

珊瑚海海戰結束後不久，太平洋艦隊司令部透過破譯日本通訊密碼，得悉日本即將在6月初派四艘航母進攻[中途島](../Page/中途島.md "wikilink")，而當時美軍在中太平洋只有兩艘航母。尼米茲即時要求弗萊徹將約克鎮號帶回中太平洋。\[41\]當約克鎮號拖著10浬長的油跡前往珍珠港時，尼米茲已經先派工程師到約克鎮號檢查損壞。到27日下午2時30分約克鎮號進入乾船塢後，尼米茲更親見檢查約克鎮號的受損情況。弗萊徹先向尼米茲報告，指約克鎮號被炸彈擊中的損毀並不嚴重：飛行甲板的破洞在戰鬥當日已經填補，而所有發電機及飛機升降台也運作正常，25節的極速也足夠迎風派出飛機。真正難以維修的地方，反而是在約克鎮號艦體外爆炸的炸彈造成。由於該等爆炸使龍骨受到一定損毀，費區預計約克鎮號要回到[布雷默頓的](../Page/布雷默頓.md "wikilink")[普吉灣海軍基地](../Page/普吉灣海軍基地.md "wikilink")，並花上90日才可完成維修。\[42\]

然而，尼米茲並沒有90日時間，並不惜一切恢復約克鎮號狀態。按照海軍安全程序，航空母艦進入乾船塢後必須用一日卸載所有航空燃料，但尼米茲卻下令繞過這道程序，並且下令維修人員在三日內將約克鎮號復修至戰鬥狀態。由於是次維修只是臨時性質，海軍工程師沒有準備任何藍圖，而是用[膠合板製作艦體破洞模具](../Page/膠合板.md "wikilink")，再拿到岸上鋼鐵工房倒模製造，然後運會艦上直接燒焊填補。尼米茲亦特別打破[檀香山的夜間燈火限制](../Page/檀香山.md "wikilink")，在約克鎮號四周樹立射燈，使維修可晝夜進行。為了維修約克鎮號，船塢的耗電量一度超出檀香山的發電上限，使市內部分地區一度強制停電，以騰出更多能源到船塢。在維修以外，尼米茲同時重整了約克鎮號的受損機隊，並將薩拉托加號留下的俯衝轟炸機隊調到約克鎮號。29日上午11時，約克鎮號的乾船塢重新注水，並用上餘下時間補給軍需。到30日上午9時約克鎮號離開珍珠港時，艦上仍有少量維修人員工作，動力系統也沒完全修復而航速受限，但整艘航母已恢復基本戰鬥能力。\[43\]

6月2日，約克鎮號與[斯普魯恩斯少將的企業號及大黃蜂號會合](../Page/雷蒙德·斯普魯恩斯.md "wikilink")，並在中途島東北海域埋伏，靜待日本航母攻擊中途島。4日清晨4時30分，日軍航母開始派飛機空襲中途島，而與此同時弗萊徹則派約克鎮號10架[SBD無畏式俯衝轟炸機前往搜索日本艦隊](../Page/SBD無畏式俯衝轟炸機.md "wikilink")。\[44\]5時34分，弗萊徹截獲一架[PBY偵察機的通訊](../Page/PBY.md "wikilink")，約莫瞭解日本「兩艘航母」位置後，命斯普魯恩斯的企業號及大黃蜂號先派飛機攻擊，而約克鎮號則會殿後，以待更準確情報再作出擊。\[45\]7時2分，企業號及大黃蜂號開始派出艦上全部機隊；\[46\]而約克鎮號則在8時38分派出艦上一半飛機增援。\[47\]

9時25分至10時之間，大黃蜂號、企業號及約克鎮號的魚雷轟炸機先後攻擊日軍艦隊，但全部無功而返，更幾乎全軍覆沒。\[48\]大黃蜂號的俯衝轟炸機未有跟隨同艦的魚雷轟炸機轉向西南，繼續向正西方搜索日軍的另外「兩艘航母」。不過美軍並不知道日本將四艘航母集中，故此大黃蜂號機隊最終沒有遇到任何敵軍。\[49\]然而企業號的俯衝轟炸機卻意外接獲日本航母新位置情報，而及時轉向；較遲起飛的約克鎮號機隊則採用偏北的搜索路線，無需再作繞道。結果在機緣巧合下，約克鎮號與企業號的俯衝轟炸機在10時16分一同出現在日本機動艦隊上空。22分至28分，企業號的機隊由南向北進發，並擊毀[赤城號及](../Page/赤城號航空母艦.md "wikilink")[加賀號](../Page/加賀號航空母艦.md "wikilink")；而由東向西的約克鎮號機隊則摧毀了[蒼龍號](../Page/蒼龍號航空母艦.md "wikilink")。\[50\]

不過，約克鎮號很快便遭到日軍反擊。早在8時20分，日本[利根號重巡洋艦的偵察機便曾向](../Page/利根號重巡洋艦.md "wikilink")[南雲忠一報告](../Page/南雲忠一.md "wikilink")，發現殿後的約克鎮號，使南雲下令將各航母飛機更換武器；赤城號等三艘航母受到攻擊時，[飛龍號航空母艦雖然位處蒼龍號以南](../Page/飛龍號航空母艦.md "wikilink")，但約克鎮號卻沒有俯衝轟炸機可供發動攻擊，而飛龍號的機隊當時又即將準備妥當。10時50分飛龍號先派出俯衝轟炸機攻擊約克鎮號。\[51\]正午時分，首波18架[九九式艦上轟炸機抵達約克鎮號附近](../Page/九九式艦上轟炸機.md "wikilink")，其中六架突破F4F及護航艦防空陣線，並向約克鎮號投彈。\[52\]在數分鐘內約克鎮號先後被三枚250公斤炸彈擊中：首枚炸彈擊中艦島後方飛行甲板，並在一座1.1吋防空炮旁邊爆炸；第二枚炸彈擊中艦體中央，穿過飛行甲板及機庫，最後在煙囪下方爆炸，摧毀了鍋爐上方的煙道，同時炸毀兩座鍋爐，並使另外三座鍋爐熄火；至於第三枚炸彈則擊中艦艏升降台，再在第三層甲板爆炸，並在儲藏庫引發大火。這波攻擊使約克鎮號一度失去大部分動力，在海上停駛；雷達暫時失靈，無法偵察日本飛機；而全艦通訊系統也一度中斷，迫使弗萊徹將旗艦轉移至[阿斯托里亞號重巡洋艦](../Page/阿斯托里亞號重巡洋艦.md "wikilink")。\[53\]

下午1時15分弗萊徹轉移指揮系統後，下令[新奧爾良號重巡洋艦前往拖行約克鎮號](../Page/新奧爾良號重巡洋艦.md "wikilink")。不過約克鎮號艦內的搶修工作卻漸見成效：飛行甲板的破洞在短時間內已由木板填補；引擎室的水兵冒著窒息風險，使約克鎮號仍有一個鍋爐可以運作發電，向搶修人員提供必須能源。1時30分約克鎮號另外三個鍋爐恢復運作，到40分約克鎮號恢復行駛，並逐步加速至16節，無須新奧爾良號拖行。\[54\]

此時飛龍號的機隊已經返抵母艦。得悉美軍擁有三艘航母後，[山口多聞在](../Page/山口多聞.md "wikilink")1時30分派出餘下的魚雷攻擊機。當約克鎮號恢復航行之際，護航的[彭薩科拉號重巡洋艦雷達發現山口的機隊迫近](../Page/彭薩科拉號重巡洋艦.md "wikilink")。約克鎮號即時準備戰機迎擊，並趕及派出八架F4F，但仍不足以攔截日機。2時30分日本魚雷轟炸機開始攻擊約克鎮號，並在稍後投下四枚魚雷。約克鎮號勉強避過兩枚魚雷，但另外兩枚魚雷則在42分擊中艦體左舷。爆炸及引發的火災，使約克鎮號所有鍋爐都無法使用，並將艦體左舷炸開，開始大量入水；而海水迅速淹沒水線下的發電機房，使艦隻完全喪失電力；舵機亦被魚雷攻擊卡死。約克鎮號不久便再次停駛，並逐步向左傾斜。\[55\]

在缺乏電力之下，約克鎮號的損管人員無法泵走入水以及救火。再加上恐於艦體即將傾覆，約克鎮號艦長[畢馬斯達](../Page/艾略特·畢馬斯達.md "wikilink")（Elliott
Buckmaster）在2時55分下令棄船，而所屬機隊全部降落到企業號；其時約克鎮號已向左傾斜26度。約克鎮號被魚雷擊中後三分鐘，艦上部分偵察轟炸機降落到企業號，並將飛龍號的動向親自傳達給接管戰術指揮的斯普魯恩斯。下午3時30分，企業號派出24架SBD反擊（當中有10架來自約克鎮號），並在5時將飛龍號摧毀。\[56\]

[USS_Yorktown_(CV-5)_sinking,_7_June_1942.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:USS_Yorktown_\(CV-5\)_sinking,_7_June_1942.jpg "fig:USS_Yorktown_(CV-5)_sinking,_7_June_1942.jpg")

傍晚斯普魯恩斯收回所有飛機後，即時向東後撤，而沒有追擊日本艦隊；而弗萊徹則派[休斯號驅逐艦](../Page/休斯號驅逐艦.md "wikilink")（Hughes,
DD-410）留守約克鎮號。5日早上美軍開始追擊日軍，此時休斯號發現約克鎮號在海上漂浮一夜後，竟然仍未沉沒：艦體只有少數地方起火，而傾側仍然維持在26度左右，顯示艦體沒有繼續入水。休斯號即時向艦隊請求協助，並向太平洋司令部匯報，認為約克鎮號仍可拯救。不久休斯號的搜救隊更在約克鎮號找到兩個生還者，其中一人在稍後死去。\[57\]

畢馬斯達接到休斯號的信息後，即與弗萊徹相討，同意恢復拯救；而弗萊徹更即時派出兩艘驅逐艦增援。不過當時約克鎮號的生還船員已經分散在不同的驅逐艦，畢馬斯達用了整個上午，才將約克鎮號的搶修人員集結到重巡洋艦，然後到下午170名搶管人員才登上[哈曼號驅逐艦](../Page/哈曼號驅逐艦_\(DD-412\).md "wikilink")。下午2時26分從夏威夷趕至的一艘拖船嘗試拖走約克鎮號，但因強烈季候風之故而寸步難行。傍晚6時哈曼號及另外兩艘驅逐艦終於起行，並在6日凌晨與先出發的驅逐艦會合。\[58\]

6日破曉時分，哈曼號開始為約克鎮號提供電力，並利用驅逐艦水泵撲滅約克鎮號最後的小火；損管人員開始為約克鎮號平衡重量；而其他驅逐艦則在外圍組成反潛防護圈。到下午約克鎮號的傾側已減少至20度，艦體入水情況亦大幅改善。然而日本[伊168潛艇卻在此時成功避過驅逐艦偵測](../Page/伊號第一六八潛艇.md "wikilink")，並在下午1時30分向約克鎮號發射四枚魚雷。首枚魚雷擊中哈曼號，使之在五分鐘後沉沒；接著兩枚魚雷穿過哈曼號下方，然後擊中約克鎮號右舷；而最後一枚魚雷則僅僅斜出沒有擊中。攻擊使約克鎮號右舷加速入水，迫使畢馬斯達再次下令棄船，與損管人員一同撤回拖船。\[59\]

畢馬斯達原寄望在7日破曉時分重返約克鎮號，但約克鎮號卻在6日晚上加速入水。到7日清晨時分，約克鎮號逐漸向左舷翻滾傾覆，顯然無法挽回；護航的驅逐艦只好放棄搜救，並全體下半旗向約克鎮號致敬。4時58分，約克鎮號終於沉沒。\[60\]

## 榮譽及重新發現

約克鎮號在半年的太平洋戰爭一共獲得三枚戰鬥之星，全部榮譽見下：\[61\]

<center>

|  |
|  |
|  |
|  |
|  |
|  |

</center>

<center>

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p><a href="../Page/美國防禦服役獎章.md" title="wikilink">美國防禦服役獎章</a>：<br />
A字裝飾</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/美國戰役獎章.md" title="wikilink">美國戰役獎章</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/太平洋戰爭獎章.md" title="wikilink">太平洋戰爭獎章</a>：<br />
三枚<a href="../Page/戰鬥之星.md" title="wikilink">戰鬥之星</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/第二次世界大戰勝利獎章.md" title="wikilink">第二次世界大戰勝利獎章</a></p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

</center>

約克鎮號沉沒後，海軍內部曾有意見質疑畢馬斯達的處理手法，指約克鎮號在5日下午棄船後沒有加快傾側，意味著艦體的入水已經受控，故此約克鎮號本應可被拯救過來，而畢馬斯達有過早棄船之嫌；另外，約克鎮號的棄船程序似乎過於倉促，以至6日早上休斯號驅逐艦仍找到兩位生還者，而不少機密文件仍未帶走或銷毀；最後畢馬斯達在5日徵集搶管人員過久，以至日軍潛艇有機可乘。然而海軍事後調查認可了畢馬斯達的做法，指當時約克鎮號內部完全失去動力，無法自行排水。而在棄船前夕，約克鎮號仍繼續向左舷傾側，再加上全艦通訊系統幾近癱瘓，畢馬斯達根本無法預料艦體的入水是否已經受控，其棄船決定是以全艦官兵的生命安全考慮優先。雖然棄船命令只能靠口傳以及無需電力運作的電話筒傳達，但約克鎮號的死傷人數已經尚算輕微。事實上約克鎮號全艦約有2,300人，在空戰中有32名飛行員死亡，而艦員因日軍攻擊喪生的人數僅為54人。針對約克鎮號搶管人員的徵集困難，尼米茲在6月底向艦隊下令，要求所有軍艦在面對可能棄船的危機時，必須預先編集搶修部隊，且只可在最後一刻離艦，並必須集結在同一艘救援艦上待命。\[62\]

艦長畢馬斯達在返回珍珠港後遞交約克鎮號的戰鬥報告，請求海軍考慮將一艘新航空母艦命名為約克鎮號，以延續其「戰鬥意志」。\[63\]同年9月26日，海軍將一艘建造中的[艾塞克斯級航空母艦更名為約克鎮號](../Page/艾塞克斯級航空母艦.md "wikilink")。[新約克鎮號在](../Page/約克鎮號航空母艦_\(CV-10\).md "wikilink")1943年1月21日下水，並再次由羅斯福夫人進行擲瓶儀式。同年4月新約克鎮號服役，首任艦長為[約瑟·克拉克](../Page/約瑟·J.·克拉克.md "wikilink")（Joseph
J. Clark）上校；克拉克在1941年5月至1942年1月期間曾為舊約克鎮號的副艦長。

1999年5月，[鐵達尼號的發現者](../Page/鐵達尼號.md "wikilink")、著名海洋學家[羅伯·巴拉德](../Page/羅伯·巴拉德.md "wikilink")（Robert
D.
Ballard），帶同一批參與中途島海戰的美日老兵，回到中途島海域，尋找海戰中沉沒的雙方軍艦。19日巴拉德的潛艇重新發現約克鎮號。在沉沒56年後，約克鎮號艦體向右舷傾斜25度，斜躺於水下五公里的海床；木質飛行甲板仍然完好保存；艦炮及火控系統等裝備亦沒有太大損毀；而海戰當日魚雷引發的破洞仍然清楚可見。\[64\]

## 相關條目

  - [艦隊解難演習](../Page/艦隊解難演習.md "wikilink")
  - [中立巡航](../Page/中立巡航.md "wikilink")
  - [太平洋戰爭](../Page/太平洋戰爭.md "wikilink")
  - [珊瑚海海戰](../Page/珊瑚海海戰.md "wikilink")
  - [中途島海戰](../Page/中途島海戰.md "wikilink")
  - [約克鎮號航空母艦 (CV-10)](../Page/約克鎮號航空母艦_\(CV-10\).md "wikilink")

## 註釋

## 參考資料

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
[Category:約克鎮級航空母艦](../Category/約克鎮級航空母艦.md "wikilink")
[Category:1937年竣工的船只](../Category/1937年竣工的船只.md "wikilink")
[Y](../Category/第二次世界大戰航空母艦.md "wikilink")
[Category:二戰美國軍艦](../Category/二戰美國軍艦.md "wikilink")
[Category:潜艇击沉](../Category/潜艇击沉.md "wikilink")

1.  [美國海軍軍艦字典（DANFS）簡介](http://www.hazegray.org/danfs/carriers/cv5.htm)

2.
3.

4.
5.

6.

7.

8.

9.
10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.
18. 第1冊。

19. 第1冊。

20.
21.
22. 第3冊。

23. 第3冊。

24. 第3冊。

25. 第3冊。

26. 第3冊。

27. 第3冊。

28.
29. 第3冊。

30. 第4冊。

31.

32. 第4冊。

33. 第4冊。

34.

35. 第4冊。

36.

37.

38.

39. 第4冊。

40. 第4冊。

41. 第4冊。

42.

43.

44. 第4冊。

45. 第4冊。

46. 第4冊。

47. 第4冊。

48. 第4冊。

49.

50. 第4冊；

51. 第4冊。

52. 第4冊。

53. 第4冊；；[Yorktown (CV-5) War Damage Report - March 9, 1943 (Midway),
    p. 25](http://wwiiarchives.net/servlet/document/1283/24/0)；

54. 第4冊；

55. 第4冊；

56. 第4冊。

57. 第4冊；

58. 第4冊；

59. 第4冊；；[Yorktown (CV-5) War Damage Report - March 9, 1943 (Midway),
    p. 26](http://wwiiarchives.net/servlet/document/1283/25/0)

60. 第4冊；；[Yorktown (CV-5) Action Report - June 17, 1942 (Midway),
    p. 6](http://wwiiarchives.net/servlet/document/1319/5/0)

61. [Navsource:Aircraft Carrier Photo Index: USS YORKTOWN
    (CV-5)](http://www.navsource.org/archives/02/05.htm)

62. 第4冊；；

63.

64.